# Egocentrismo e plágio
Tudo é "eu", um spencerianismo. Se o colega pega uma ideia para desenvolver, o outro ao invés de compor, desdobrar, já vem acusando de plágio. E não é só no Brasil, pois ideias em ambiente cibernético só existem no sentido batesoniano, são emergentes, coletivas. Pode ser que a questão do status seja mais forte no Brasil, embora também exista até nos EUA, e não apenas como critério de assimetria, mas também de revolta anti-establishment! A desforra do anti-intelectualismo também faz parte do pacote. As redes bagunçam isso tudo. Hoje com a internet plataformizada, as pessoas não precisam dos "especialistas". Só que elas não estão necessariamente mais autônomas, mas apenas seguindo outro tipo de influência, que acaba ficando mais invisibilizada.

No Twitter, as falas emergem na rede como comentários intranet de postagens de alguém. Existe um diálogo sem intersubjetividades, fala-se algo sempre em resposta a alguém, mas sem citar esse alguém. As pessoas estão se criticando na rede, mas sem se mencionar ou sem ouvir. A rede criou uma esfera pública indireta. É o tal do subtweet.

Há seguidores que começam a tratar o seguido como se fosse seu porta-voz pessoal. Quando ela diz algo divergente, há uma espécie de ofensa como se fosse uma traição a sua condição de "essa pessoa fala o que eu penso". A gente nota isso muito nos cancelamentos. É uma projeção sobre os influenciadores.

Até eu às vezes me sinto pessoalmente ofendido com um parecer negativo, mas sempre respiro fundo e penso: "Não é sobre mim". Fazer isso em rede social é difícil, mas "zenificar" nossa experiência dá um bom alívio no stress.

O buraco do problema do plágio dos estudantes é muito mais embaixo. Tem a ver com o fato de que (i) a digitalização colapsa a diferença entre original e cópia. Isso está na própria estrutura do digital, que é fundamentalmente uma tecnologia de cópia; (ii) a digitalização muda totalmente o que se entende por "pesquisa" (em inglês, passa do research para o search), A Obra de Arte na Era de Sua Reprodutibilidade Técnica, de Walter Benjamin, permanece mais atual do que nunca; (iii) isso é aprendido na prática e não apenas na teoria. A "extratibilidade" e "copiabilidade" do formato digital impede que as pessoas aprendam a produzir conhecimento ativamente, isso começa a passar sobretudo pela mímese. O extremo disso é a 'fractalnoia', descrita por Douglas Rushkoff; (iv) é um ambiente onde é impossível fixar autoria. Primeiro pela copiabilidade, volume massivo, etc, mas também porque as mediações e procedimentos que organizavam isso (por exemplo, revisão por pares) estão se tornando cada vez menos relevantes, especialmente a medida que a lógica midiática contamina a academia, e um outro elemento é a "mente cibernética" distribuída que se cria nesses ambientes, onde a diferença, inclusive temporal, entre o que eu falo e o que outro fala (ou pensa) é cada vez menor, quase instantânea. Que ideia no Twitter é de autoria individual? É impossível apontar, a estrutura do meme lembra a lógica da transmissão oral, dilui a ideia de autoria.
